深入淺出–動物過冬的一道奇謀

冬天到來，各動物均出盡渾身解數迎接大自然給予的挑戰，譬如老生常談的燕子南遷及松鼠冬眠等等。

（圖2）而今次將要介紹的主角，就是體積非常細小的小臭鼩(Etruscan shrew)。

（圖3）冬天期間，小臭鼩(Etruscan shrew)的大腦皮層厚度會相應減少。
從圖中可見，唯獨是L4區域有所縮細，其他區域並無顯著改變。

（圖4）有趣的是，在夏天期間，若果食物供應不足夠的話，小臭鼩(Etruscan shrew)的大腦皮層厚度亦會相應減少。
但若果食物供應足夠的話，則不會出現「腦細」的情況。

（圖5）之所出現「腦細」的其中一個原因，相信是與新陳代謝有關。
對比其他區域，L4區域含有最高濃度的Cytochrome oxidase(CO)蛋白酶，
而CO蛋白酶的功用則為製造能源。

這暗示出可能小臭鼩為了應對冬天食物短缺問題，所以索性盡量棄用與新陳代謝有關的部份，以作節省資源。

當然，亦不排除有其他的可能性。

（圖6）圖中為大腦皮層磁力共振得出的影像。
藍綠色為冬天的時候，而橙黃色則為夏天時候。

冬天和夏天的影像互相重疊後，橙黃色的區域較多，顯示夏天的腦部體積較冬天的為大。

平均來說，小臭鼩在冬天時候的大腦皮層厚度會縮減28%左右，但在下一年夏天的時候則會完全恢復回原有的厚度。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

支持樓主

thx

出多d

已經大過我個腦

樓豬有無諗過出廣東話科普書
例如圖解101個科學冷知識咁
啟發下香港細路嘅科學精神都好

未夠班，連登開吓po大家討論吓已經好夠

第一張圖左下角以為sim卡

深入淺出師

Sim卡型睡袋